\makeatletter
\def\input@path{{../}}
\makeatother

\documentclass[{../cosmo.tex}]{subfiles}
\begin{document}


\chapter{Termodinámica del universo en expansión}


A lo largo de este tema vamos a comprobar que en un universo en expansión no podemos hablar de equilibrio termodinámico, aunque podremos tener un equilibrio termodinámico local. También veremos las diferentes fases de desacoplo que ha sufrido, llamadas en inglés thermal freeze-out.




\section{Termodinámica del equilibrio}


Para calcular los parámetros del universo, necesitamos conocer la función de distribución $f$ del sistema, que nos dice los grados de ocupación de cada uno de los estados físicos permitidos del espacio de fases. La siguiente expresión es válida cuando el sistema alcanza el estado de equilibrio cinético

\begin{equation}
    f ( \vec{k} ) = \frac{1}{ e^{ \frac{ E - \mu }{ T } } \pm 1 }
\end{equation}

En donde $\pm$ es $+$ si tratamos con fermiones y $-$ si tratamos con bosones. Por otro lado, se cumple la siguiente relación entre energía, momento y masa:

\begin{equation}
    E^2 = | \vec{k} |^2 + m^2
\end{equation}

El parámetro $\mu$ es el potencial químico y tendremos que introducirla cuando haya una cantidad conservada en el sistema.


También se tiene que dar que haya equilibrio químico, lo que supone que dados $n$ reactivos con potencial químico $\mu_i$ y $m$ productos con potencial químico $\mu_j$, debe cumplirse:

\begin{equation}
    \sum_i^n \mu_i = \sum_j^m \mu_j
\end{equation}




\subsection{Equilibrio termodinámico local}


Cuando hablemos de equilibrio termodinámico nos referimos a que exista equilibrio cinético y químico. En este caso, todas las especies de partículas tienen una única temperatura $T$.

Vamos a calcular ahora la \textbf{densidad de estados}. Por simplicidad, vamos a tomar que estamos en una caja cúbica de lado $L$. De este modo, los únicos estados permitidosson los siguientes

\begin{equation}
    \vec{k} = \frac{h}{L} \left( n_x \hat{ \imath } + n_y \hat{ \jmath } + n_z \hat{k} \right)
\end{equation}

La densidad de estados será por tanto:

\begin{equation}
    \derfrac{ }{ N_c }{ ^3 k } = \frac{L^3}{h^3}
\end{equation}

Y, finalmente:

\begin{equation}
    \derfrac{ }{N_c}{ ^3 k \dif{^3} x } = \frac{1}{h^3}
\end{equation}

Si estamos trabajando en unidades naturales, sabemos que $h = 2 \pi$, con lo cual:

\begin{equation}
    \derfrac{ }{N_c}{ ^3 k \dif{^3} x } = \frac{1}{( 2 \pi )^3}
\end{equation}

De este modo, la densidad de partículas en el espacio de fases será la siguiente:


\begin{equation}
    \derfrac{ }{N}{ ^3 x \dif{^3 k } } = \frac{g}{ ( 2 \pi )^3 } f ( \vec{k} )
\end{equation}

En donde $g$ es el número de grados de libertad del sistema. Una vez que ya lo tenemos, podemos calcular la densidad de partículas, que será la siguiente:

\begin{equation}
    \begin{split}
        n &= \frac{g}{ ( 2 \pi )^3 } \int \dif{^3 k } f ( \vec{k} ) = \frac{g}{ ( 2 \pi )^3 } \int \dif{^3 k } \frac{1}{ e^{ \frac{ E - \mu }{ \pm 1} } } \\
        &= \frac{g}{ ( 2 \pi )^3 } \int  \frac{ \sqrt{ E^2 - m^2 } }{ e^{ \frac{ E - \mu }{T}} \pm 1 } E \dif{E}
    \end{split}
\end{equation}

De aquí, podemos hallar también la densidad de energía del sistema:


\begin{equation}
    \begin{split}
        \rho &= \frac{g}{ ( 2 \pi )^3 } \int \dif{^3 k } E f ( \vec{k} )  \\
        &= \frac{g}{ ( 2 \pi )^3 } \int_m ^\infty \frac{ \sqrt{ E^2 - m^2 } }{ e^{ \frac{ E - \mu }{T}} \pm 1 } E^2 \dif{E}
    \end{split}
\end{equation}


Y, por otro lado, la presión será la siguiente:

\begin{equation}
    \begin{split}
        P &= \frac{g}{ ( 2 \pi )^3 } \int \dif{^3 k } \frac{E}{3E} f ( \vec{k} ) \\
        &= \frac{g}{ 6 \pi^2 } \int_m ^\infty \dif{E} \frac{ \sqrt{ (E^2 - m^2)^3 } }{ e^{ \frac{ E - \mu }{T}} \pm 1 } \dif{E}
    \end{split}
\end{equation}



%	TODO Falta la clase del 22/04/2016


\section{Entropía del universo}



\subsection{Límite ultrarrelativista}


\subsection{Límite no relativista}






\subsection{Múltiples especies}

En el universo pueden existir especies que no estén acopladas, es decir, que no están en equilibrio térmico, con temperaturas distintas. Supongamos que tenemos varias especies desacopladas, numeradas $i = 1 \dots N$, cada una con su propia temperatura $T_i$. Cada una tendrá los siguientes parámetros.

\begin{equation}
    u = \frac{E}{T_i} \qquad %
    x_i = \frac{ n_i }{ T_i }  \qquad %
    y_i = \frac{ \mu_i }{T_i}
\end{equation}

De este modo, podemos hallar algunos parámetros relativas a las especies desacopladas, tales como la densidad:

\begin{equation}
    \rho = T^4 \sum_i \left( \frac{ T_i }{T} \right)^4 \frac{ g_i }{ 2\pi^2 } %
    \int_{ x_i } ^\infty \frac{ ( u^2 - x_i^2 )^{^1/_2} }{ e ^{ u - y_i } \pm 1 } u^2 \dif{u}
\end{equation}


Y, del mismo modo, podemos hacerlo para la entropía:

\begin{equation}
    s = T^3 \sum_i \left( \frac{ T_i }{T} \right)^3 \frac{ g_i }{ 2 \pi^2 } %
    \int_{ x_i } ^\infty \frac{ ( \mu^2 - x_i^2 )^{ ^1 / _2 }  }{ e^{ u - y_i } \pm 1 } %
    \left( u^2 + \frac{1}{3} ( u^2 - x_i^2 ) \right) \dif{u}
\end{equation}

Podemos agrupar todo esto mediante los coeficientes $g$. De este modo, acabamos teniendo las siguientes ecuaciones:

\begin{equation}
    \rho = \frac{ \pi^2 }{ 30 } g_* (T) T^4 \qquad %
    P = \frac{ \pi^2 }{ 90 } g_* ( T) T^4 \qquad %
    s = \frac{ 2 \pi^2 }{ 45 } g_{*s} (T) T^3
\end{equation}

Y ahora, vamos a ver qué forma tienen las distintas $g_*$:

\begin{equation}
    g _* (T) = g_* ^{ \mathrm{th} } (T) + g_* ^{ \mathrm{dec} } (T)
\end{equation}

En donde $g_* ^{ \mathrm{dec} }$ es la parte que se han desacoplado y $g_* ^{ \mathrm{th} }$ son las que están en equilibrio termodinámico. Del mismo modo, podemos separarlas según las especies:

\begin{equation}
    \begin{split}
        g_* ^{ \mathrm{th} } (T) &= \sum_{ \mathrm{bosones} } g_i +  \frac{7}{8} \sum_{ \mathrm{fermiones} } g_i \\
        g_* ^{ \mathrm{dec} } (T) &= \sum_{ \mathrm{bosones} } g_i \left( \frac{T_i}{T} \right)^4 %
        + \frac{7}{8} \sum_{ \mathrm{fermiones} } g_i \left( \frac{T_i}{T} \right)^4
    \end{split}
\end{equation}

Estas $g_*$ son el número efectivo de grados de libertad ultrarrelativistas y están relacionados directamente con la densidad de energía. La temperatura de referencia $T$ que usaremos siempre será la de los fotones. Todas las especies que estén en equilibrio termodinámico con los fotones tendrán la misma temperatura.

Por otro lado, para $g_{*s}$ hay otra expresión similar. Nuevamente, supondrá la suma de los que están en equilibrio térmico con los que están desacoplados:

\begin{equation}
    g _{*s} (T) = g_{*s} ^{ \mathrm{th} } (T) + g_{*s} ^{ \mathrm{dec} } (T)
\end{equation}

La parte acoplada contribuye de la misma forma:

\begin{equation}
    g_{*s}^{ \mathrm{th} } (T) = g_*^{ \mathrm{th} } (T) = \sum_{ \mathrm{bosones} } g_i +  \frac{7}{8} \sum_{ \mathrm{fermiones} } g_i
\end{equation}

Mientras que la parte desacoplada contribuirá del siguiente modo:

\begin{equation}
    g_{*s} ^{ \mathrm{dec} } (T) = \sum_{ \mathrm{bosones} } g_i \left( \frac{T_i}{T} \right)^3 %
    + \frac{7}{8} \sum_{ \mathrm{fermiones} } g_i \left( \frac{T_i}{T} \right)^3
\end{equation}


Estas funciones pueden ser también representadas. Las partículas para $T \gg 100$GeV, son los fotones ($\gamma$), los distintos neutrinos ( $ \nu_e, \nu_\mu, \nu_\tau, \overline{\nu}_e, \overline{\nu}_\mu, \overline{\nu}_\tau, e^-, e^+, \mu^-, \mu^+, \tau^-, \tau^+ $), los quarks ($ u,d,s,c,t,b$) y los otros bosones ($Z, W^+, W^-, g, H$). Por otro lado, hay que contar los distintos grados de libertad de cada partícula. Sumando todo esto, tenemos que el número de grados de libertad del modelo estándar es:

\begin{equation}
    g_{*s} = g_* ( T \gg 100 \mathrm{GeV} ) = 106.75
\end{equation}

De este modo, la representación es la siguiente:

\TODO{ Añadir gráfico }


Los escalones que hay dependen de cuando las partículas se van haciendo no relativistas. A partir de 120MeV, se produce la transición de fase QCD, en la que los quarks y los gluones dejan de estar libres. Lo restante son los bariones y mesones que son relativistas para 120MeV. Finalmente, cuando los electrones dejan de ser relativistas, $g_*$ y $g_{*s}$ dejan de ser iguales, para ser igual a $3.38$ y $3.94$, respectivamente.





\subsection{Densidad de partículas de un volumen comóvil}


Anteriormente vimos que $s$ escalaba con $a^{-3}$. Esto se refleja en dos propiedades que vamos a estudiar.

Sabemos que el número de partículas en un volumen comóvil es proporcional a lo siguiente:

\begin{equation}
    N_i = \frac{n_i}{s} \qquad V^{ \mathrm{fis} } = a^3 V^{ \mathrm{com} } \qquad N_i \propto n_i a^3
\end{equation}        
    
De este modo, el número de partículas se conserva $N_i = \mathrm{cte}$, con lo cual:

\begin{equation}
    \boxed{ %
        N_B = \frac{ n_B - n_{ \overline{B} } }{s} = \mathrm{cte} %
    }
\end{equation}


Por otro lado, la entropía total se conserva, de este modo:

\begin{equation}
    \mathrm{cte} = S = a^3 s = a^3 \frac{ 2\pi^2 }{ 45 } g_{ *s } (T) T^3
\end{equation}

Por otro lado, la temperatura será:

\begin{equation}
    T^3 = \frac{45}{ 2\pi^2 } S g_{*s}^{-1} (T) a^{-3} \qquad %
    T \propto g_{*s} ^{ ^1 / _3 } (T) a^{-1}
\end{equation}

Con lo cual, una propiedad muy importante que tendremos será que:

\begin{equation}
    \boxed{%
        T \propto \frac{1}{a} %
    }
\end{equation}


De este modo, cada vez que alguna especie deja de ser relativista, aumenta la temperatura un poco, ya que como debe de conservarse la entropía del universo y la única manera de hacerlo es aumentando la temperatura del resto de especies que siguen acopladas.




\TODO{Falta una clase}


2016/05/11

En la clase anterior vimos la ecuación de Boltzmann. Por otor lado, dada la reacción 1 + 2 $\rightarrow$3 + 4, teniendo que:

\begin{equation}
    \Gamma_1 0 n_2 \vesp{ \sigma v }
\end{equation}

Si se da que $\Gamma_1 \gg H$, entonces:

\begin{equation}
    \frac{ n_1 n_2 }{ n_3 n_4 } = \left( \frac{ n_1 n_2 }{ n_3 n_4 } \right)_{ eq }
\end{equation}

Si se da lo contrario:


\begin{equation}
    N_1=  \frac{ n_1 }{s} = \mathrm{cte}
\end{equation}

Obteniendo el siguiente diagrama:

\TODO{ Introducir diagrama}





\subsection{Función de distribución para especies desacopladas}


Partiremos del caso en el que una especie se desacopla a una temperatura $T_{ \mathrm{dec} }$, a un tiempo $t_{ \mathrm{dec} }$ y teniendo en ese momento un parámetro $a_{ \mathrm{dec} }$. Así pues, cuando se desacopla, la función de distribución es constante.

\begin{equation}
    f_i ( t , E ) = f_i ( t_{ \mathrm{dec} } , E_{ \mathrm{dec} } ) \qquad t > t_{ \mathrm{dec} }
\end{equation}

En el momento del desacoplo, la función de distribución será la siguiente:

\begin{equation}
    f_i ( t_{ \mathrm{dec} } , E_{ \mathrm{dec} } ) = \frac{1}{ e^{ \frac{ E_{ \mathrm{dec} } - \mu_{ \mathrm{dec} } }{ T_{ \mathrm{dec} } } } \pm 1 }
\end{equation}

Y la energía será la siguiente:

\begin{equation}
    E_{ \mathrm{dec} }^2 = p_{ \mathrm{dec} }^2 + m^2
\end{equation}

Pretendemos relacionar las dos últimas ecuaciones. Después del desacoplo, al propagarse libremente, tenemos que $p \propto a^{-1}$. Con lo cual, se cumplirá una vez desacoplados que:

\begin{equation}
    p_{ \mathrm{dec} } a_{ \mathrm{dec} } = p a \qquad %
    p_{ \mathrm{dec} } = p \frac{a}{ a_{ \mathrm{dec} } }
\end{equation}

Reescribiendo la ecuación de la energía del siguiente modo:

\begin{equation}
    E_{ \mathrm{dec} }^2 = p^2 \left( \frac{a}{ a_{ \mathrm{dec} } } \right)^2 + m^2
\end{equation}


Ahora, vamos a aplicar esto a una especie que en el momento del desacoplo es relativista, es decir, que cumple que $ T_{ \mathrm{dec} } \gg m , \mu_{ \mathrm{dec} }$. Esto nos va a permitir despreciar algún término de la función de distribución, con lo que:

\begin{equation}
    E_{ \mathrm{dec} } = p \frac{a}{ a_{ \mathrm{dec} } }
\end{equation}


Y la función de distribución, una vez se hallan desacoplado, se quedará del siguiente modo:

\begin{equation}
    \begin{split}
        f_i ( t , E ) &= f_i ( t_{ \mathrm{dec} } , E_{ \mathrm{dec} } ) %
        = \frac{1}{ e^{ \frac{ p a }{ T_{ \mathrm{dec} } a _{ \mathrm{dec} }} } \pm 1 } \\
        &= \frac{1}{ e^{ \frac{p}{T_i} } \pm 1 }
    \end{split}
\end{equation}

De este modo, la temperatura de la radiación sería la siguiente:

\begin{equation}
    \boxed{%
        T_i = T_{ \mathrm{dec} } \frac{ a_{ \mathrm{dec} } }{a}%
    }
\end{equation}

Con lo cual, la temperatura será proporcional a la siguiente:

\begin{equation}
    \boxed{
        T \propto g_{xr} ^{ ^1 / _3 } a^{ -1 } 
    }
\end{equation}


La densidad de pariculas irá entonces del siguiente modo:

\begin{equation}
    n_i = g_{elf} \frac{ \xi (3) }{ \pi^2 } T_i^3
\end{equation}

Recordemos que el número de grados de libertad es el siguiente:

\begin{equation}
    g_{elf} = %
    \begin{cases}
         g &\qquad \text{bosones} \\
         \frac{3}{4} g \qquad \text{fermiones}
    \end{cases}
\end{equation}

Este caso veremos que es de especial importancia en el caso de los neutrinos, ya que se desacoplaron cuando eran ultrarrelativistas.


Para el caso no relativista, se procede del mismo modo, con la diferencia de que no se pueden hacer aproximaciones, obteniendo que la temperatura de la especie decae de la siguiente forma:

\begin{equation}
    T_i = T_{ \mathrm{dec} } \left( \frac{ a_{ \mathrm{dec} } }{a} \right)^2
\end{equation}




\subsection{Desacoplo de neutrinos}


Los neutrinos interaccionan con la radiación en procesos como el siguiente:

\begin{equation}
    \nu_e + \bar{\nu}_e \leftrightarrow e^- + e^+
\end{equation}

De aquí, tenemos las siguientes parámetros:

\begin{equation}
    \Gamma = n_{\bar{\nu}} \vesp{ \sigma v } \qquad %
    \sigma = G_F^2 s %
    G_f = ( 30 \mathrm{GeV} ) ^{-2}
\end{equation}

Juntando lo que hemos obtenido, hallamos que:

\begin{equation}
    \Gamma = n_{ \bar{\nu} } G_F^2 T^2 \approx G_F^2 T^5
\end{equation}

Ahora, tenemos que comparar esto con el ritmo de expansión $H$. Para que suceda esta reacción, debe haber mucha energía, con lo cual sucede en la época de la radiación. $H$ resulta ser del siguiente modo:

\begin{equation}
    H^2 = \frac{ 8\pi G \rho }{3} = \frac{ 8 \pi G}{3} \frac{ \pi^2 }{ 30 } g_* T^4
\end{equation}

Con lo cual:

\begin{equation}
    H \approx 1.7 \sqrt{ g_* G} T^2
\end{equation}

Con lo cual, $\Gamma = H$ y la temperatura de desacoplo es $T_{ \mathrm{dec} } \approx 1$MeV. Representando gráficamente, tendríamos lo siguiente:

\TODO{Introducir gráfica}

Vemos que las temperaturas no se desacoplan instantáneamente, ya que la entropía tenía dos contribuciones:

\begin{equation}
    S = S^{ \mathrm{th} } + S^{ \mathrm{dec} } = \frac{ 2 \pi^2 }{45} g_{*s}^{\mathrm{th}} (T) T^3 a^3 %
    + \frac{ 2 \pi^2 }{45} g_{*s}^{\mathrm{dec}} (T) T^3 a^3
\end{equation}

Una vez desacoplados, la entropía se tiene que conservar en cada especie por separado. Pero, el número de grados de libertad de la radiación evoluciona del siguiente modo:

\begin{equation}
    g_{*s} ^{ \mathrm{th} } (T) = %
    \begin{cases}
       2 + \frac{7}{8} 4  = \frac{11}{2} &\qquad T \gtrsim m_e  \\
       2 &\qquad T \lesssim m_e
    \end{cases}
\end{equation}


Como $S^{ \mathrm{th}}$ ha de conservarse, se tendrá que cumplir la siguiente relación entre la temperatura inicial y la final:

\begin{equation}
    \frac{11}{2} T_i^3 = 2 T_f^3
\end{equation}

O, resumidamente:

\begin{equation}
    \left( \frac{ T_f }{ T_i } \right) = \left( \frac{11}{4} \right)^{ ^1 / _3 } 
\end{equation}

Con lo cual, la temperatura de los neutrinos será:

\begin{equation}
    T_\nu = \left( \frac{4}{11} \right)^{ ^1 / _3 } T
\end{equation}

Usando los parámetros que tenemos para hoy en día, hallamos que $T_0 = 2.75$K y la temperatura de los neutrinos $T_\nu^0 = 1.96$K. Esto quiere decir que hay un fondo de neutrinos. La abundancia de neutrinos hoy en día es $n_\nu = 115 \mathrm{cm}^{-3}$, sin embargo, al tener una temperatura tan baja y una muy baja sección eficaz es imposible con los métodos actuales observarlos.




\subsection{Desacoplo de especies no relativistas}


Vamos a analizar ahora el llamado \textit{Weakly Interacting Massive Particle}, también conocido como WIMP. Este es un candidato a la materia oscura.


\end{document}
